% -*- coding: utf-8 -*-
\myChapter{Algorithmes séquentiel et parallèles de calcul du point fixe}
\label{chap:Algorithmes}%
\IndexKnuth
\epigraphSection{\foreignlanguage{english}{%
  An algorithm must be seen to be believed,
  and the best way to learn what an algorithm is all about is to try it.}}
                {--- Donald E. \textsc{Knuth},
                  \textit{\foreignlanguage{english}{The Art of Computer Programming
                    -- Volume 1 / Fundamental Algorithms}},
                  1997
                  \cite[4]{knuth_art_1997}}

\medskip
La section \ref{sec:AlgorithmeSequentiel}
présente l'algorithme séquentiel de calcul du point fixe
de l'interprétation abstraite,
tel qu'il a déjà été évoqué,
notamment p. \pageref{sec:ParallelisationInterpreteursAbstraits}.

La section \ref{sec:StructuresWorklist}
s'arrête sur un point particulier de cet algorithme
qui est la structure de la \texttt{worklist},
la liste contenant les états à évaluer.
Nous présentons une structure hybride,
qui a été choisie pour les implémentations
parce qu'elle mène aux versions de nos algorithmes que nous nommons \textit{set}.

La section \ref{sec:AlgorithmesParalleles}
parallélise cet algorithme de $3 \times 3$ façons,
selon un axe de sous-section en sous-section lié au ``dynamisme'',
et selon un axe lié à la granularité au sein de chacune de ses sous-sections.
Nous partons d'un algorithme simple qui découle directement
de l'algorithme séquentiel, dans une version simple qui envoie un seul état par message.
À partir de là sur l'axe de la granularité,
nous passons d'un seul état par message, à un ensemble d'états de taille variable,
pour en arriver à des échanges de parts d'états de tailles (presque) égales.
Selon l'axe du ``dynamisme''
nous améliorons successivement l'algorithme de départ
en supprimant une barrière, puis la présence d'un acteur spécifique,
pour aboutir à un processus composé d'acteurs identiques
qui tous réalisent les évaluations d'états et s'occupe de distribuer
les états à évaluer.
Pour terminer sont évoquées
quelques autres variations qui ont été envisagées.



\newpage
\vspace*{-7ex}%
\mySection{Algorithme séquentiel}
\label{sec:AlgorithmeSequentiel}%
Considérons que nous disposons de l'ensemble des valeurs abstraites,
de la paire composée de la fonction d'abstraction et de la fonction de concrétisation,
et de la fonction de transition abstraite,
le tout tel que vérifiant les diverses propriétés
présentées dans la sous-section \NumNameRef{subsec:InterpretationAbstraite}.
C'est-à-dire que nous disposons
d'une abstraction, de sa correspondance avec le programme concret à analyser,
et de la sémantique abstraite caractérisant
la manière d'opérer sur les éléments abstraits.
Ainsi nous avons un problème calculable,
c'est-à-dire que nous pouvons en algorithmiser la résolution.

Reprenons la sémantique par petits pas
présentée dans le cadre de l'interprétation concrète p. \pageref{semantiquePetitesEtapes}
et adaptée à l'interprétation abstraite p. \pageref{fonctionTransitionAbstraite},
c'est-à-dire qu'à partir d'un état initial
nous parcourons un graphe d'états
telles que les figures \ref{fig:abs} et \ref{fig:fibonacci},
par l'application de la fonction de transition abstraite
comme illustrée par la figure \ref{fig:petitesEtapesAbstrait}.

La fonction d'abstraction nous fournit l'état initial
à partir du programme concret que nous voulons analyser.
Pour la suite nous pouvons ne plus nous soucier de la partie concrète.
Gardons simplement à l'esprit que nous opérons sur une abstraction
pour répondre à des questions sur un programme concret.
Nous ne présentons les algorithmes que sous leur aspect général
sans nous soucier non plus de ces questions.

\index{step@\texttt{step}}%
La fonction de transition abstraite
que nous nommons \emphDef{\texttt{step}} dans la suite
associe à chaque état un ensemble (éventuellement vide) d'états
\index{successeur}%
que nous appelons les \emphDef{successeurs} de cet état.
C'est l'élément de base qui produit le graphe d'états.

Nous utilisons des noms de variables et de fonctions en anglais,
pour maintenir la correspondance avec l'implémentation.
De même pour les noms d'acteurs et de messages qui sont utilisés dans la section suivante.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/step.tex}%
  \caption{La fonction de transition abstraite,\\
           à chaque état elle associe un ensemble d'états}%
\end{figureBackground}

L'algorithme débute avec l'état initial,
état sur lequel est calculée la fonction de transition
qui renvoie un ensemble d'états.
Cette opération est répétée à partir d'un état non déjà visité,
jusqu'à ce tous les états aient été visités,
ce qui arrive forcément du fait des propriétés des abstractions
(nombre finis d'états et structure de treillis).
Ces propriétés garantissent également
que peu importe l'ordre de visite des états lorsqu'un choix est possible,
le graphe est en fin de compte identique.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/worklist_sequentielle.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme séquentiel}%
\end{figureBackground}

\medskip
Voici une façon d'écrire l'algorithme,
correspondant à l'implémentation de la machine nommée \texttt{AAMNS}
de notre fork \ScalaAMWithLogo{}
(il s'agit de la machine la plus simple nommée \texttt{AAM} dans le Scala-AM originel,
basée sur \cite{van_horn_abstracting_2010},
dont a été enlevé la réduction des états subsumés par un autre déjà visité).

\medskip
\begin{algorithm}[H]
  \lstinputlisting[nolol,mathescape,numbers=left,
      identifierstyle={\color{black}},
      morekeywords={else,if,repeat,then,until}]{txt/algo/sequentiel.txt}
  \caption{Interprétation abstraite séquentielle}
  \label{alg:sequentiel}%
\end{algorithm}

\medskip
La combinaison des deux premières variables
permet un parcours de graphe tout ce qu'il y a de plus classique :
\index{worklist@\texttt{worklist}}%
\emphDef{\texttt{worklist}} accumule les éléments à éventuellement visiter,
dont sont évités ceux déjà visités retenus dans \emphDef{\texttt{visited}}.

\index{halted@\texttt{halted}}%
\emphDef{\texttt{halted}}
conserve les états finaux.

\index{graph@\texttt{graph}}%
\emphDef{\texttt{graph}}
conserve le graphe d'états qui se construit au fur et à mesure.
Il s'agit d'un graphe orienté simple,
c'est-à-dire que les arêtes reliant deux n\oe{}uds sont des flèches ayant un sens
et que deux n\oe{}uds ne peuvent avoir plus de deux flèches de même direction.

Notons que ces deux variables
\texttt{halted} et \texttt{graph}
ne sont pas nécessaire à l'algorithme en tant que tel.
C'est une façon pour nous d'obtenir des résultats à comparer
pour vérifier nos implémentations.
Et cela correspond à l'implémentation originelle de Scala-AM.

Les trois premières variables sont des ensembles,
bien que les implémentations ne font pas nécessairement ce choix.
La littérature utilise en général une structure de liste pour la \texttt{worklist}
(ou de file),
d'où son nom.
Ainsi lorsque les successeurs sont ajoutés en tête de liste ou en queue de liste
l'algorithme séquentiel effectue un parcours de graphe respectivement en largeur d'abord
ou en profondeur d'abord.
Lorsque la fonction de transition renvoie de même une liste, dans un ordre déterministe,
ce parcours de graphe est alors déterministe.

La section suivante \ref{sec:StructuresWorklist}
présente une structure alternative pour la \texttt{worklist},
qui est la structure utilisée dans les implémentations de \ScalaParAMWithLogo{}.

\medskip
Soulignons que l'algorithme ainsi décrit ne réalise pas à proprement parler d'analyse,
bien que le résultats des états finaux et le graphe d'états permettent de répondre à certaines
questions sur le programme concret.
Le simple fait de connaître le type des états finaux est une information en soi.

Remarquons aussi que nous ne nous préoccupons pas
de comment la fonction de transition calcule l'ensemble des états à renvoyer.

\medskip
\enlargethispage{2.5\baselineskip}\thispagestyle{empty}%
Formulons d'une seconde façon l'algorithme \ref{alg:sequentiel}
en introduisant une boucle supplémentaire.
Plutôt que de prendre les éléments un par un dans la \texttt{worklist} dans une seule boucle,
et d'à chaque itération y inclure les successeurs,
nous pouvons procéder de manière équivalente en les prenants tous
et en insérant une boucle interne sur tous ces éléments disponibles.
Boucle dans laquelle les successeurs sont ajoutés dans la \texttt{worklist}
qui a donc été préalablement vidée.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/worklist_sequentielle_double.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme séquentiel avec une 2\ieme{} \textit{boucle interne}}%
  \label{fig:principeSequentielDeuxBoucles}%
\end{figureBackground}

Cette formulation est très proche
des premiers algorithmes parallèles ci-dessous,
dans lesquelles la boucle interne est parallélisée.
En bref,
et en négligeant les questions pourtant importantes d'accès concurrent,
le premier algorithme parallèle remplace simplement
le \texttt{foreach} de la figure \ref{fig:principeSequentielDeuxBoucles}
par un \texttt{foreach} exécuté en parallèle.

\medskip
Voici l'algorithme complet dans sa seconde formulation.

\begin{algorithm}[H]
  \lstinputlisting[nolol,mathescape,numbers=left,
      identifierstyle={\color{black}},
      morekeywords={foreach,else,from,if,repeat,then,until}]{txt/algo/sequentiel_double_boucle.txt}
  \caption{Interprétation abstraite séquentielle avec une 2\ieme{} \textit{boucle interne}\hspace*{-2em}}
  \label{alg:sequentielDoubleBoucle}
\end{algorithm}



\mySection{Essai de différentes structures pour la \texttt{worklist}}
\label{sec:StructuresWorklist}
Nous avons considéré que la \texttt{worklist} était un ensemble,
et nous avons déjà évoqué que la littérature utilise plutôt une liste.
Envisageons une troisième alternative, une structure mixte.
C'est cette structure qui est utilisée dans nos implémentations,
pour l'opportunité qu'elle donne de découper facilement la \texttt{worklist}
en plusieurs ensembles,
et qui a donné naissance aux variantes que nous nommons \textit{set} de nos algorithmes.

Seulement deux opérations sont à réaliser sur cette \texttt{worklist} :
prendre un état et ajouter par une union ou une concaténation un ensemble d'états.
Nous constatons qu'il n'est pas réellement nécessaire
de vraiment réaliser cette union ou cette concaténation.
En effet la simple accumulation dans une liste des ensembles de successeurs suffit,
sans les unir ou les concaténer.
Cela complique de manière marginale l'implémentation qui doit alors
accéder à un ensemble de la liste pour accéder ensuite à un état,
mais cela réduit le cout de l'ajout.
La figure suivante illustre les trois structures envisagées.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/worklist_ensemble.tex}\hfill
  \raisebox{2ex}{\input{tikz/algorithme/worklist_liste.tex}}\hfill
  \raisebox{1ex}{\input{tikz/algorithme/worklist_liste_ensembles.tex}}%
  \caption{\texttt{worklist} de 6 états avec un ensemble, une liste,\\
           et une liste d'ensembles}%
\end{figureBackground}

Ces trois structures ne sont pas équivalentes
dans leur gestions des doublons.
Par définition l'ensemble ne contient que des états uniques,
alors que la liste n'élimine aucun doublon.
La liste d'ensembles ne contient elle que des états uniques par ensemble,
mais deux ensembles de cette liste peuvent contenir des états identiques.

Puisque la présence ou non de chaque état dans l'ensemble \texttt{visited}
doit de toute façon être vérifiée,
nous supposons
que l'absence de doublons dans la \texttt{worklist}
en terme de gain de temps de calcul est négligeable.
De même pour la consommation mémoire,
sauf éventuels cas pathologiques
la possibilité de doublons ne multipliera pas la taille totale.

\medskip
L'algorithme séquentiel a été implémenté dans \ScalaParAMWithLogo{}
avec chacune de ces trois structures
et testé sur un ensemble de programmes Scheme
dont l'analyse dure au moins une seconde.
L'\href{http://www.opimedia.be/CV/2017-2018-ULB/MEMO-F524-Masters-thesis/benchmark-results/html/resume__benchmarks__TypeSet__10_minutes_list__false__all_SeqAAM_.html}
       {ensemble des résultats}
ainsi que les
\href{http://www.opimedia.be/CV/2017-2018-ULB/MEMO-F524-Masters-thesis/benchmark-results/html/benchmarks__TypeSet__10_minutes_list__false__all_SeqAAM_.html}
     {données brutes}
(13 répétitions dont les 3 premières sont ignorées)
sont disponibles en ligne \cite{pirson_html_2019}.

La structure d'ensemble est toujours un peu moins rapide.
Cela s'explique par le cout des ajouts
qui n'est pas négligeable pour un ensemble,
et qui n'est pas contrebalancé par la réduction de calculs redondants en éliminant les doublons.

Pour les deux autres structures les résultats varient en fonction des programmes Scheme analysés,
mais ils se valent.
Nous supposons que l'itération sur la liste d'ensembles est un peu moins performante,
la complexification de l'itération contrebalançant
le faible gain lors des ajouts.
Mais que cela est négligeable par rapport
au cout de l'évaluation des états.

\enlargethispage{1\baselineskip}%
Le tableau suivant reprend les moyennes obtenues.

\begin{table}[H]\centering
  \begin{tabular}{@{}|l||l|l|l|@{}}
    \hline
    Structure
    & Ensemble
    & Liste \footnotemark
    & Liste \addtocounter{footnote}{-1}\footnotemark{} d'ensembles\\
    \hline
    \hline
    Implémentation
    & \href{\BITBUCKETSCALAPARAMLINK/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/SeqAAMS.scala}
           {\texttt{SeqAAMS}}
    & \href{\BITBUCKETSCALAPARAMLINK/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/SeqAAM.scala}
           {\texttt{SeqAAM}}
    & \href{\BITBUCKETSCALAPARAMLINK/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/SeqAAMLS.scala}
           {\texttt{SeqAAMLS}}\\
    \hline
    Temps (moyenne)
    & \SI{9.653}{\second}
    & \SI{8.788}{\second}
    & \SI{8.887}{\second}\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Moyennes des temps obtenus avec les trois structures de \texttt{worklist}}
\end{table}
\footnotetext{
  Les ajouts et retraits
  sont toujours effectués en tête de listes dans l'implémentation \ScalaParAMWithLogo{}.
  Donc fondamentalement elles sont manipulées comme une pile
  \english{stack, LIFO last-in, first-out}.}

\medskip
Il pourrait être intéressant d'évaluer ces trois structures
sur des analyses manipulant de très grandes \texttt{worklist}.

\medskip
La structure de liste d'ensembles
mène à un découpage ``naturel'' de la \texttt{worklist},
ce qui peut donner pour chaque algorithme parallèle une version spécifique.
Pour cette raison c'est cette structure qui est utilisée
dans toutes les implémentations parallèles,
afin d'éviter des différences de résultats
qui pourraient être provoquées par un usage de différents types de \texttt{worklist}.
\index{SeqAAMLS@\texttt{SeqAAMLS}}%
Et la machine séquentielle \texttt{SeqAAMLS}
est considérée comme la machine de référence,
à laquelle comparer les performances.



\mySection{Algorithmes parallèles}
\label{sec:AlgorithmesParalleles}%
De manière générale,
nous profitons du fait que le résultat est indépendant de l'ordre d'évaluation
pour visiter des états en parallèle.
Cela nous permet en effet de n'avoir aucune contrainte
à respecter sur le partage des états à évaluer.

\medskip
Les différents algorithmes qui vont suivre
ont été conçus de manière incrémentale,
du plus simple au plus performant,
selon deux axes.
Les moins performants sont avant tout des essais,
faciles à implémenter et qui ont servi de base pour les suivants.
Nous reprenons cette démarche pour les exposer,
les plus simples servent de guide vers les plus complexes.
Nous les formulons en termes d'acteurs,
tels qu'ils ont été implémentés.
En voici les grandes lignes
ainsi que la nomenclature employée.

\index{L-SA}%
Le premier algorithme, que nous nommons \emphDef{L-SA} (pour Loop -- SenderAggregator),
utilise à chaque tour d'une boucle externe
un acteur unique nommé \texttt{senderAggregator}
qui envoie (par messages) tous les états disponibles
aux acteurs nommés \texttt{eval},
puis réceptionne (toujours par messages) les résultats.
Les états sont évalués par ces acteurs \texttt{eval}.

\index{C-S}%
Cette boucle externe est supprimée
dans le deuxième algorithme, nommé \emphDef{C-S} (pour Concurrent -- Sender).
Un acteur unique nommé \texttt{sender}
envoie les états
au fur et à mesure qu'ils sont disponibles
aux acteurs nommés \texttt{eval} qui sont disponibles.
Ce sont ces acteurs \texttt{eval},
qui après évaluations des états,
mettent eux-mêmes à jour les résultats de façon concurrente
et signalent leur disponibilité.

\index{C}%
Dans le troisième algorithme, nommé \emphDef{C} (pour Concurrent),
il n'y a plus que des acteurs nommés \texttt{eval}.
Chacun de ces acteurs,
lorsqu'il a fini l'évaluation des états qui lui était confiés,
met lui-même à jour les résultats de façon concurrente,
puis envoie les états qui sont disponibles
à tous les acteurs qui sont disponibles.

Sur ce premier axe
(horizontal dans la table \ref{tab:RecapitulatifAlgorithmes} ci-dessous)
évolue le caractère ``dynamique'' des algorithmes.
Les plus ``statiques'' fonctionnent par tour de boucle,
de façon précise, et chaque itération attend que tous les acteurs \texttt{eval}
aient terminé leurs évaluations.
Les plus ``dynamiques''
opèrent de façon non contrôlée,
chaque acteur \texttt{eval} étant tour à tour exécutant et distributeur d'états à évaluer.

\medskip
Une évolution sur un second axe
(vertical dans la table \ref{tab:RecapitulatifAlgorithmes} ci-dessous)
concerne la granularité.
Chacun de ces trois algorithmes est décliné
en trois versions.
\index{state}%
La plus simple, nommée \emphDef{state},
envoie un seul état par message.
\index{set}%
Une version intermédiaire, nommée \emphDef{set},
envoie un ensemble d'états par message.
Cet ensemble est simplement extrait
de la structure de la \texttt{worklist}
que nous venons de choisir à la section précédente \ref{sec:StructuresWorklist}.
\index{part}%
Une ultime version, nommée \emphDef{part},
découpe l'ensemble des états disponibles en parts de tailles (presque) identiques
et envoie une de ces parts par message.

\medskip
La table ci-dessous reprend les $3 \times 3$ algorithmes
qui vont être présentés,
avec quelques caractéristiques qui seront explicitées au fur et à mesure.

\begin{table}[H]\centering
  \index{L-SA!L-SA-state}%
  \index{L-SA!L-SA-set}%
  \index{L-SA!L-SA-part}%
  \index{C-S!C-S-state}%
  \index{C-S!C-S-set}%
  \index{C-S!C-S-part}%
  \index{C!C-state}%
  \index{C!C-set}%
  \index{C!C-part}%
  \hspace*{-2em}%
  \begin{tabular}{@{}|@{\ }l@{\,}||@{\ }l@{\,}|@{\ }l@{\,}|@{\ }l@{\,}|@{}}
    \hline
    Par message envoie
    & \hyperref[subsec:algo-L-SA]{Loop -- SenderAggregator}
    & \hyperref[subsec:algo-C-S]{Concurrent -- Sender}
    & \hyperref[subsec:algo-C]{Concurrent}\\
    \hline
    \hline
    un seul \hyperref[sec:StructuresWorklist]{état}
    & \hyperref[subsubsec:algo-L-SA-state]{L-SA-state}
    & \hyperref[subsubsec:algo-C-S-state]{C-S-state}
    & \hyperref[subsubsec:algo-C-state]{C-state}\\
    \hline
    \hyperref[sec:StructuresWorklist]{ensemble} d'états
    & \hyperref[subsubsec:algo-L-SA-set]{L-SA-set}
    & \hyperref[subsubsec:algo-C-S-set]{C-S-set}
    & \hyperref[subsubsec:algo-C-set]{C-set}\\
    \hline
    \hyperref[sec:StructuresWorklist]{part} ``égale'' d'états
    & \hyperref[subsubsec:algo-L-SA-part]{L-SA-part}
    & \hyperref[subsubsec:algo-C-S-part]{C-S-part}
    & \hyperref[subsubsec:algo-C-part]{C-part}\\
    \hline
    \hline
    \Sharp{} acteur
    & $p \geq 2$
    & $p \geq 2$
    & $p \geq 1$\\
    1 acteur spécial
    & \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
    & \texttt{\color{ColorSender}sender}
    & non\\
    \Sharp{} acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
    & $n = p - 1$
    & $n = p - 1$
    & $n = p$\\
    \hline
    Type de contrôle
    & boucle principale
    & processus acteurs
    & processus acteurs\\
    \hline
    Type d'échange
    & que des données privées
    & données partagées
    & données partagées\\
    & barrière entre itérations
    & synchronisation
    & synchronisation\\
    \hline
    Envoi état(s) par
    & \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
    & \texttt{\color{ColorSender}sender}
    & chaque \texttt{\color{ColorEval}eval}\\
    & tout est envoyé
    & associe disponibilité
    & associe disponibilité\\
    &
    & \qquad états/acteurs
    & \qquad états/acteurs\\
    \hline
    Mise à jour par
    & \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
    & chaque \texttt{\color{ColorEval}eval}
    & chaque \texttt{\color{ColorEval}eval}\\
    \hline
    Particularité
    &
    &
    & plus de \texttt{worklist}\\
    &
    &
    & globale pour C-part\\
    \hline
    \hline
    Axe horizontal
    & ``statique''
    &
    & ``dynamique''\\
    \hline
  \end{tabular}\hspace*{-2em}%
  \caption[Récapitulatif des $3 \times 3$ algorithmes parallèles]
          {Récapitulatif des $3 \times 3$ algorithmes parallèles,\\
    avec un résumé de diverses caractéristiques dont les explications suivent}%
  \label{tab:RecapitulatifAlgorithmes}%
\end{table}

\indexSymbol{p@$p$}%
Nous notons \emphDef{$p$} le nombre total d'acteurs,
sans comptabiliser l'acteur principal
(celui dans lequel s'exécute le code non explicitement exécuté par un autre acteur).
Parce que cet acteur principal ne s'exécute jamais dans ces algorithmes
en même temps que les acteurs explicites.

Nous faisons,
pour évaluer les performances qui sont présentées au chapitre \NumNameRef{chap:Resultats},
comme si ces $p$ acteurs s'exécutent sur $p$ processeurs/c\oe{}urs.
Comme nous l'avons expliqué p. \pageref{acteurPasEquivalentThread}
dans la sous-section consacrée au modèle d'acteur,
c'est l'implémentation du modèle qui décide de quel acteur est exécuté dans quel processus léger,
lui-même exécuté sur tel processeur/c\oe{}ur attribué par le système d'exploitation.
Toutefois nous considérons que,
lorsque les ressources matériels sont disponibles,
un nombre fixé d'acteurs s'exécutent de façon efficace sur des processeurs/c\oe{}urs différents.

\indexSymbol{n@$n$}%
Nous notons \emphDef{$n$} le nombre d'acteurs de type \texttt{\color{ColorEval}eval}
qui sont présents dans chaque algorithme.
Ce sont ces acteurs qui réalisent les évaluations des états.

Et nous considérons que pour les algorithmes séquentiels
$n = p = 1$,
parce que par définition ils s'exécutent dans un unique thread léger
qui réalise tout, notamment les évaluations.

\medskip
Nous détaillons ces algorithmes un par un,
dans leur trois versions \textit{state}, \textit{set} et \textit{part} pour le premier,
puis nous exposons directement les version \textit{set} ou \textit{part} pour les deux autres.


\mySubsection{Premier algorithme parallèle\\
              -- L-SA (Loop -- SenderAggregator)}
\index{L-SA}%
\label{subsec:algo-L-SA}%
Ce premier algorithme parallèle, nommé \emphDef{L-SA},
utilise trois types d'acteur :
un acteur unique principal,
un acteur unique \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator},
et un nombre $n = p - 1$ non nul et fixé d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}.
Ces acteurs sont créés en début d'exécution et restent actifs jusqu'à la fin.

Dans l'illustration suivante avec $n = 2$,
les ellipses colorées représentent les acteurs.
Le contenu de ces ellipses représente
leurs données propres et ce qu'ils exécutent.
Chaque message est reçu dans une boîte aux lettres
malgré le fait qu'elles ne sont pas représentées
comme sur les figures \ref{fig:exempleActeurs} et \ref{fig:NewIdApp}
de la sous-section \NumNameRef{subsec:acteur}.

La \texttt{worklist} est représentée comme un ensemble d'états,
indépendemment de la structure réelle de liste d'ensembles d'états
que nous avons choisie.


\subsubsection[-- Granularité fine, état par état -- L-SA-state]
              {Granularité fine, état par état -- L-SA-state}
\index{L-SA!L-SA-state}%
\label{subsubsec:algo-L-SA-state}%
La première version de cet algorithme envoie les états un par un.

\medskip
Le diagramme suivant résume les types de messages échangés entre les trois types d'acteurs.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/acteurs_L-SA-state.tex}%
  \caption{Interactions entre les acteurs de l'algorithme \textit{parallèle} L-SA-state}%
\end{figureBackground}

Et celui-ci détaille le processus et les actions effectuées.
La description de l'algorithme qui suit est à lire en le visualisant.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/worklist_parallele_L-SA-state.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme \textit{parallèle} L-SA-state avec 1 + 2 acteurs}%
\end{figureBackground}
\footnotetext{
  (si pas déjà visité)}

L'acteur principal boucle tant que la \texttt{worklist} n'est pas vide,
telle la boucle externe ligne 6 de l'algorithme séquentiel \ref{alg:sequentielDoubleBoucle}.
À chaque tour de boucle il se contente
de démarrer l'exécution de l'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
par l'envoi d'un message \texttt{Start},
puis reste en attente, sans rien faire.
Donc bien qu'il y ait $n + 2$ acteurs actifs,
il y a durant l'exécution de cette boucle au plus $n + 1$ acteurs qui s'exécutent en parallèle.
\footnote{
  L'exécution réellement en parallèle,
  c'est-à-dire simultanément,
  est bien sûr tributaire du nombre de processeurs/c\oe{}urs disponibles.}

\medskip
L'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
prend tous les états
telle la boucle interne ligne 9 du même algorithme séquentiel \ref{alg:sequentielDoubleBoucle}
mais plutôt que de les évaluer les envoie un à un
aux acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
par l'envoi de messages \texttt{Eval(state, currentVisited)},
dans l'ordre des acteurs.

Si il y a plus d'états que d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval},
après avoir envoyé un état à tous ces acteurs,
l'état suivant est envoyé au premier acteur, et ainsi de suite.
Comme les messages s'accumulent automatiquement dans les boîtes aux lettres
dans leur ordre d'arrivée nous n'avons pas à nous soucier
du fait que les premiers états ont déjà été traités ou pas.
Rappelons que les messages sont envoyés de manière asynchrone.
Et soulignons que rien ne garanti que pour un acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} donné
les différents messages qui lui sont envoyés arrivent dans l'ordre d'envoi,
mais que cela n'a aucune importance sur la correction de l'algorithme
puisque l'ordre d'évaluation n'a aucune incidence sur le résultat final.

Avec chaque état est envoyé
l'ensemble \texttt{visited} courant
ce qui permet à la fois aux acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
de vérifier si l'état reçu a déjà été visité
et à l'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
de mettre à jour la variable \texttt{visited}
en lui assignant l'ensemble augmenté du nouvel état,
sans perturber la vérification.

\medskip
Chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
qui a reçu un état vérifie si il a déjà été visité.
Si c'est le cas
il envoie un message \texttt{ResultNoSuccessors}
à l'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator},
sinon il l'évalue et envoie le résultat,
c'est-à-dire l'ensemble de ses successeurs
(qui seront ajoutés à la \texttt{worklist}),
par l'envoie d'un message \texttt{ResultSuccessors(successors)}.
Si d'autres états sont dans sa boîte aux lettres ils sont évalués un par un.

Soulignons que vu le caractère parallèle
de la vérification des états déjà visités
rien n'empêche de parfois visiter plusieurs fois le même état.
Cela est du temps de perdu
mais ne provoque aucune erreur
et reste probablement moins couteux que d'assurer une et une seule visite.
Toutefois dans l'implémentation d'une analyse
il serait nécessaire de veiller à ne pas comptabiliser deux fois le même travail.

Pour chaque état évalué
sont ajouté localement les états finaux et les arêtes pour le graphe
dans des variables nommées \texttt{localHalted} et \texttt{localEdges}.

\medskip
Après avoir envoyé tous les états
l'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
réceptionne les résultats,
qui sont éventuellement déjà dans sa boîte aux lettres, ou qui vont suivre.
En maintenant à jour le décompte du nombre de résultats reçus
par rapport aux nombres d'états envoyés
il sait lorsqu'il les a tous reçus
et donc que tous les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} ont terminé leur travail.
Il prévient alors l'acteur principal par l'envoie d'un message \texttt{finished}.
Celui amorce un nouveau tour de boucle,
et ainsi de suite jusqu'à ce que la \texttt{worklist} soit vide.

La {\color{red}barrière},
qui consiste à l'attente de la réception de tous les résultats,
limite les performances.
Si certains acteurs ont terminé l'évaluation de leurs états
alors ils sont en attente que tous les autres acteurs aient renvoyés leurs résultats,
et que l'acteur principal exécute un nouveau tour de boucle en leur envoyant de nouveaux états.
Cette barrière est une façon simple de gérer le processus.
Le deuxième algorithme présenté dans la sous-section \ref{subsec:algo-C-S} s'en affranchi.

\medskip
Lorsque la boucle est terminée,
c'est-à-dire qu'il n'y a plus d'états à évaluer,
l'acteur principal envoie un message \texttt{ReturnLocalResults} à tous les acteurs
\texttt{\color{ColorEval}eval}
qui répondent par l'envoi d'un message \texttt{(\texttt{localHalted}, \texttt{localEdges})}.
L'acteur principal
les reçoit et rassemble toutes les données qui avaient été accumulée en locale
par chacun de ces acteurs.
Il y a une seconde {\color{red}barrière} ici.
Mais n'intervenant qu'une seule fois,
le parcours complet terminé, elle ne provoque aucune attente supplémentaire.

\medskip
Envoyer un seul état par message a le mérite de la simplicité
mais maximise le surcout lié à la communication entre acteurs.

Cela est modifié dans la version suivante
qui envoie plusieurs états par message.


\subsubsection[-- Granularité variable, par ensembles d'états -- L-SA-set]
              {Granularité variable, par ensembles d'états -- L-SA-set}
\index{L-SA!L-SA-set}%
\label{subsubsec:algo-L-SA-set}%
Dans la section \NumNameRef{sec:StructuresWorklist},
nous avons choisi d'utiliser une \texttt{worklist}
ayant la structure d'une liste d'ensembles d'états.
Cela essentiellement pour mener à cette idée :
plutôt que d'envoyer un état par message,
cette deuxième version prend simplement un ensemble dans la \texttt{worklist}
et l'envoie en un seul message.

\medskip
\enlargethispage{\baselineskip}%
Le résumé des types de messages échangés
entre les trois types d'acteurs n'a pratiquement pas changé
par rapport à la version \textit{state}.
Seule différence, le message \texttt{Result}
remplace les deux alternatives \texttt{ResultNoSuccessors} et \texttt{ResultSuccessors}.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/acteurs_L-SA-set.tex}%
  \caption{Interactions entre les acteurs de l'algorithme parallèle L-SA-\textit{set}}%
\end{figureBackground}

Le diagramme suivant a également peu changé en ce qui concerne le processus global,
mais s'est complexifié en ce qui concerne
les actions dans les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/worklist_parallele_L-SA-set.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme parallèle L-SA-\textit{set} avec 1 + 2 acteurs}%
\end{figureBackground}

Le comportement est identique à la version \textit{state}
si ce n'est que plutôt que d'envoyer un état à la fois
l'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
envoie à chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
un message \texttt{Eval(states, currentVisited)},
dans lequel \texttt{states}
est un ensemble complet d'états simplement extrait de la \texttt{worklist}
telle que nous l'avons structurée dans la section \ref{sec:StructuresWorklist}.
Lorsqu'il y plus d'ensembles que d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval},
de façon similaire à la version précédente,
après avoir envoyé un ensemble à tous ces acteurs
l'ensemble suivant est envoyé au premier acteur, et ainsi de suite.

\medskip
Chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
doit maintenant boucler sur un ensemble d'états.
Les ensembles de successeurs sont accumulés
dans une variable \texttt{newStates}
et sont envoyés en une fois par un message \texttt{Result(newStates)},
lorsque tous les états reçus ont été traités.

\medskip
L'avantage de cette version est la réduction du nombre de messages échangés.
À supposer bien sûr que ces ensembles ne soient pas tous des singletons.
Cela arrive dans les parties linéaires du graphe d'états,
parties qui ne profitent donc pas de l'amélioration de cette version.

\medskip
Par contre la variation des tailles des ensembles
cause un déséquilibre dans le travail demandé
à chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval},
ce qui provoque des temps d'attente chez certains acteurs
et limite les performances.
De plus c'est le nombre d'ensemble et non plus le nombre total d'états dans la \texttt{worklist}
qui occupe les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}.
Si la \texttt{worklist} est composée de peu de gros ensembles
certains acteurs n'ont rien à évaluer.

La troisième version équilibre le partage du travail.


\subsubsection[-- Granularité la moins fine, par parts ``égales'' d'états -- L-SA-part]
              {Granularité la moins fine\footnotemark, par parts ``égales'' d'états -- L-SA-part}
\footnotetext{
  Il s'agit d'une granularité plus fine que dans la version \textit{state},
  et la moins fine de ce que nous avons implémenté.
  La version \textit{set} est elle d'une granularité variable, entre les deux,
  dépendant de la taille des ensembles des successeurs.
  Cette granularité la moins fine reste toutefois beaucoup plus fine
  que ce que nous avons envisagé dans la sous-section \NumNameRef{subsec:BorneSuperieure}.}
\index{L-SA!L-SA-part}%
\label{subsubsec:algo-L-SA-part}%
Cette troisième version découpe la \texttt{worklist} en parts de tailles (presque) égales
et envoie une part à chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}.

\medskip
À l'exception du paramètre supplémentaire \texttt{newStatesSize}
dans le message \texttt{Result}
le résumé des types de messages échangés entre les trois types d'acteurs est identique
à celui de la version \textit{set}.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/acteurs_L-SA-part.tex}%
  \caption{Interactions entre les acteurs de l'algorithme parallèle L-SA-\textit{part}}%
\end{figureBackground}

Le diagramme décrivant le processus est lui aussi pratiquement identique,
à l'exception de l'unicité des envois de message \texttt{Eval(states, currentVisited)}
et des variables supplémentaires \texttt{newStatesSize}.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/worklist_parallele_L-SA-part.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme parallèle L-SA-\textit{part} avec 1 + 2 acteurs}%
\end{figureBackground}

\label{partsPresqueEgales}%
La différence avec la version \textit{set} est la découpe
par l'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
de la \texttt{worklist}.
Elle est découpée en $n$ parts de tailles (presque) égales.
Chacune de ses parts (non vides)
est envoyée en une fois aux acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
par un message \texttt{Result(newStates, newStatesSize)}.
Vu que le nombre de parts est dicté par le nombre d'acteurs
il ne peut y avoir qu'une seule part par acteur \texttt{\color{ColorEval}eval},
contrairement à ce qui se passait avec les deux versions précédentes \textit{state} et \textit{set}.

Le nombre d'états n'étant en général pas divisible exactement par $n$,
la taille des dernières parts peuvent contenir un état de moins que les premières.
Par exemple pour 42 états à diviser en $n = 5$ parts
cela donne des parts de tailles 9, 9, 8, 8 et 8.
Et évidemment lorsqu'il y a plus d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} que d'états
les dernières parts peuvent être vides.
Par exemple pour 3 états à diviser en $n = 5$ parts
cela donne des parts de tailles 1, 1, 1, 0 et 0.
Ainsi bien que les tailles ne soient pas toutes exactement égales
la division se fait toujours de la manière la plus équitable possible.

\medskip
Par rapport à la version \textit{set}
les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
envoient aussi le nombre d'états de leur résultat,
ce qui permet à l'acteur \texttt{\color{ColorSenderAggregator}senderAggregator}
de connaître la taille de la \texttt{worklist} à découper sans avoir
à la parcourir au préalable.

Remarquons que chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
reçoit exactement le même nombre d'états à chaque tour de boucle
que dans la version \textit{state}.
\footnote{
  En réalité c'est plus compliqué que cela,
  puisque l'ordre d'évaluation qui est déjà non déterministe
  se fait ici différemment.
  Néanmoins pour le contenu d'une \texttt{worklist} donnée
  envoyer tous les états un par un modulo le nombre d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
  ou leur envoyer directement les parts
  correspond exactement au même nombre d'états par acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}.}

\medskip
Par rapport à la version \textit{set}
la répartition équitable corrige le déséquilibre du travail à effectuer
par chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval},
occupant au mieux les processus légers
(lorsque le nombre d'états disponibles est suffisant).

Par contre cela requiert de composer les parts de la \texttt{worklist},
ce qui est un peu plus couteux que de simplement prendre les ensembles disponibles.


\subsubsection[-- Avantages et inconvénients de l'algorithme parallèle L-SA]
              {Avantages et inconvénients de l'algorithme parallèle L-SA}
L'avantage principal de cet algorithme est la simplicité :
les interactions sont clairement définies
et aucune donnée modifiée n'est accessible par plusieurs acteurs.

La versions \textit{part}
en envoyant des parts de tailles (presque) égales
à la fois limite les envois de messages et équilibre le travail pour chaque
acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}.

\medskip
Un inconvénient, quelque soit la version,
est que l'acteur spécifique qui ne participe pas aux évaluations des états
est un acteur possiblement sous-utilisé.
Nous corrigeons ce problème dans le troisième algorithme \hyperref[subsec:algo-C]{C}.

L'inconvénient majeur, toujours quelque soit la version,
est la barrière entre chaque tour de boucle,
provoquant des moments d'inaction pour certains acteurs,
et donc pour certains processeurs
(toujours à supposer qu'il y en ait suffisamment de disponibles).

L'algorithme qui suit ne souffre pas de ce problème.


\mySubsection[Deuxième algorithme parallèle -- C-S (Concurrent -- Sender)]
             {Deuxième algorithme parallèle\\
              -- C-S (Concurrent -- Sender)}
\index{C-S}%
\label{subsec:algo-C-S}%
\index{C-S!C-S-state}%
\label{subsubsec:algo-C-S-state}%
\index{C-S!C-S-set}%
\label{subsubsec:algo-C-S-set}%
Ce deuxième algorithme, nommé \emphDef{C-S},
est également constitué de trois types d'acteurs :
un acteur unique principal,
un acteur unique nommé \texttt{\color{ColorSender}sender}
et un nombre $n = p - 1$ non nul et fixé d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}.
Ces acteurs sont de même créés en début d'exécution et restent actifs jusqu'à la fin.

Une différence cruciale
est que la \texttt{worklist} et l'ensemble \texttt{visited}
sont des variables partagées et sont mises à jour de façon concurrente
par les différents acteurs,
remplaçant la nécessité d'une barrière par des synchronisations ponctuelles.

Autre différence :
l'acteur principal ne boucle pas,
se contentant de lancer le processus une seule fois en envoyant un message
à l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender},
puis se met en attente jusqu'à recevoir d'un coup les résultats complets.

\medskip
Cet algorithme se décline également en trois versions,
suivant les mêmes principes que précédemment :
\textit{state}, \textit{set} et \textit{part}.
Néanmoins nous ne présentons directement que sa troisième version \textit{part}.
Les deux premières versions se décrivent de manière pratiquement identique,
aux différences correspondantes près similaires à ce que nous avons vu
avec le premier algorithme \hyperref[subsec:algo-L-SA]{L-SA}.


\subsubsection[-- Granularité la moins fine, par parts ``égales'' d'états -- C-S-part]
              {Granularité la moins fine, par parts ``égales'' d'états -- C-S-part}
\index{C-S!C-S-part}%
\label{subsubsec:algo-C-S-part}%

Le diagramme suivant résume les types de messages échangés entre les trois types d'acteurs.
La différence notable par rapport au premier algorithme L-SA
est le message de retour des \texttt{\color{ColorEval}eval}
nommé \texttt{ActorEvalAvailable},
qui ne font plus que signaler leur disponibilité,
sans contenir de résultats.
Autre différence,
à la fin du processus c'est l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender}
qui récolte les données localement accumulée.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/acteurs_C-S-part.tex}%
  \caption{Interactions entre les acteurs de l'algorithme parallèle \textit{C-S}-part}%
\end{figureBackground}

Le diagramme décrivant le processus
indique clairement la différence principale par rapport à l'algorithme précédent.
Les variables \texttt{worklist} et \texttt{visited}
sont partagées entre tous les acteurs.
Une variable \texttt{availableActorEvals} listant les acteurs disponibles
apparaît dans l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender},
ainsi que le maintient de sa taille \texttt{availableActorEvalsSize}.
Pour le reste le processus et les actions sont pratiquement identiques.

\newpage
\begin{figureBackground}%
  \hspace*{-1.5ex}\input{tikz/algorithme/worklist_parallele_C-S-part.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme parallèle \textit{C-S}-part avec 1 + 2 acteurs}%
\end{figureBackground}

L'acteur principal envoie un message \texttt{Start}
à l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender}
et se met en attente.
L'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender} recevant ce message,
initialise une variable locale nommée \texttt{availableActorEvals}
listant tous les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
à l'exception d'un à qui il envoie une part composée de l'état initial.
À partir de là le processus est lancé
et se poursuivra de lui-même jusqu'à la fin de l'analyse.

\medskip
Chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
qui reçoit une part d'états les traite un par un.
Pour chaque état est vérifié si il a déjà été visité.
Si ce n'est pas le cas l'acteur met à jour (de manière atomique)
la variable partagée \texttt{visited}.
Ensuite, comme dans l'algorithme précédent L-SA, il évalue l'état
et met à jour ses variables locales \texttt{localHalted} et \texttt{localEdges}
contenant les états finaux et les arêtes pour le graphe.
Si l'évaluation à produit des successeurs
ils sont ajoutés (de manière atomique) à la \texttt{worklist}.
Enfin un message \texttt{ActorEvalAvailable}
est envoyé à l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender}
pour prévenir que cet acteur est désormais disponible pour évaluer d'autres états.

\medskip
Chaque fois qu'il reçoit un message \texttt{ActorEvalAvailable}
l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender} ajoute son expéditeur
à la liste des acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles.
Ensuite il prend tous les états de la \texttt{worklist} (de manière atomique),
la découpe en parts de tailles (presque) égales comme pour
l'algorithme \hyperref[subsubsec:algo-L-SA-part]{L-SA-part}
mais cette fois en fonction de la taille de \texttt{ActorEvalAvailable},
et envoie une part à chacun de ces acteurs disponibles.

La taille de la \texttt{worklist} est maintenue à jour (de manière atomique)
dans une variable partagée
et le nombre d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles
est maintenu à jour dans une variable locale à l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender},
ce qui permet la découpe en parts sans avoir à parcourir les deux listes aux préalables.

Lorsque la \texttt{worklist} est trop petite que pour envoyer des états
à chaque acteur,
ils restent des acteurs disponibles qui sont alors replacés dans la liste.

À ce stade si
cette liste des acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles
n'est pas complète c'est que le processus se poursuit
et que l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender}
recevra d'autres messages \texttt{ActorEvalAvailable} à traiter,
éventuellement déjà arrivés dans sa boîte aux lettres.

Sinon cela signifie que l'analyse est terminée.
De la même façon que dans l'algorithme précédent L-SA
un message \texttt{ReturnLocalResults}
est envoyé à chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
pour récupérer et rassembler toutes les données locales,
mais cette fois par l'acteur \texttt{\color{ColorSender}sender}
et non pas par l'acteur principal.
Le résultat lui est envoyé une fois complété.


\subsubsection[-- Avantages et inconvénients de l'algorithme parallèle C-S]
              {Avantages et inconvénients de l'algorithme parallèle C-S}
L'avantage de cet algorithme par rapport au premier \hyperref[subsec:algo-L-SA]{L-SA}
est qu'il n'y a plus de barrière.
Le processus s'alimente en états à évaluer en permanence,
ce qui occupe mieux les processeurs/c\oe{}urs.

Néanmoins,
suivant les programmes analysés,
les deux versions C-S-state et C-S-set peuvent avoir
des performances totalement exécrables.
Comme le chapitre \NumNameRef{chap:Resultats} le montre
les performances de ces deux versions sont
les plus variables de ce que nous avons implémentés.

\medskip
Un inconvénient est qu'il est un peu plus délicat à implémenter.
La modification des données partagées réclame
des synchronisations correctes,
tout en restant le plus ponctuelles possible pour ne pas réduire les performances.
Performances qui vont malgré tout être dégradées
si les mises à jour sont trop fréquentes,
ce qui arrive avec la version \textit{state},
et également avec la version \textit{set}
si les ensembles d'états échangés sont généralement trop petits.

Toutefois l'inconvénient principal
est le problème dont souffre aussi le premier algorithme L-SA :
le fait d'avoir un acteur spécifique qui ne participe pas aux évaluations des états
est un acteur possiblement sous-utilisé.
C'est encore plus probable pour cet algorithme
puisque cet acteur
se contente d'envoyer des états, sans plus avoir à réceptionner les résultats.

Nous supprimons cet acteur spécifique dans le troisième algorithme.
Ce qui pour une valeur de $p$ fixée ajoute un acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}.



\mySubsection{Troisième algorithme parallèle -- C (Concurrent)}
\index{C}%
\label{subsec:algo-C}%
\index{C!C-state}%
\label{subsubsec:algo-C-state}%
Ce troisième algorithme \emphDef{C} ne contient plus que deux types d'acteurs.
L'acteur principal, qui comme pour les autres algorithmes ne compte pas vraiment,
et $n = p$ acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}.
Donc pour un nombre total d'acteurs fixé il y a un acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} de plus.
Ces acteurs sont encore une fois créés en début d'exécution et restent actifs jusqu'à la fin.

Chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
non seulement évalue des états,
et effectue les mises à jour concurrentes
comme pour le deuxième algorithme \hyperref[subsec:algo-C-S]{C-S}
dans des variables partagées \texttt{worklist} et \texttt{visited}.
Mais il a en plus pour rôle d'envoyer des états disponibles aux acteurs disponibles.

Particularité par rapport aux deux premiers algorithmes,
celui-ci du fait de l'absence d'acteur spécifique
peut être exécuté avec seulement $p = 1$ acteur.
Évidemment cela n'a aucun intérêt pratique puisque le but est l'exécution parallèle.
Néanmoins c'est une possibilité supplémentaire
d'effectuer une comparaison avec l'algorithme séquentielle,
dans des conditions d'exécution semblables.

\medskip
Comme annoncé ce troisième algorithme se décline également en trois versions
\textit{state}, \textit{set} et \textit{part}.
Nous en présentons les versions deux \textit{set} et trois \textit{part}.
La première version \textit{state} se décrit de façon pratiquement identique
à la deuxième version \textit{set},
avec les mêmes différences correspondantes que pour les deux algorithmes antérieurs.

\medskip
Le diagramme suivant résume les messages échangés entre les \textit{deux} types d'acteurs.
Il faut comprendre les points de suspension comme un autre acteur \texttt{\color{ColorEval}eval},
et que l'acteur \texttt{\color{ColorEval}eval0} n'est pas différents des autres.
La différence avec le deuxième algorithme \hyperref[subsec:algo-C-S]{C-S}
outre bien sûr l'absence d'un acteur spécifique,
est la suppression du message des acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
signifiant qu'ils sont redevenus disponibles.

\begin{figureBackground}%
  \input{tikz/algorithme/acteurs_C-set.tex}%
  \caption{Interactions entre les acteurs de l'algorithme parallèle \textit{C}-set et \textit{C}-part}%
  \label{acteursCSet}%
\end{figureBackground}

Le diagramme décrivant le processus
qui suit et celui de la version \hyperref[subsubsec:algo-C-part]{\textit{part}}
illustrent l'algorithme avec $n = p = 3$ acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval},
tous identiques.
La représentation différente de l'acteur \texttt{\color{ColorEval}eval0}
est due à des contraintes de place.
La mention \textsc{évaluation} signale qu'a lieu aussi dans cet acteur
la même itération d'évaluation des états de \texttt{states}
que dans les deux autres acteurs.
Il faut également comprendre malgré l'absence de flèches que ces deux autres acteurs
après cette étape d'évaluation
réalisent la même \textsc{distribution}
de nouveaux états que l'acteur \texttt{\color{ColorEval}eval0}
en envoyant des messages et effectuant des mises à jours.
Le comportement global est très ``dynamique'',
chaque acteur distribuant du travail à tous les autres
qui disponibles à ce moment là.


\subsubsection[-- Granularité variable, par ensembles d'états -- C-set]
              {Granularité variable, par ensembles d'états -- C-set}
\index{C!C-part}%
\label{subsubsec:algo-C-set}%

\begin{figureBackground}%
  \hspace*{-0.9em}\input{tikz/algorithme/worklist_parallele_C-set.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme parallèle \textit{C}-set avec \textit{3} acteurs}%
\end{figureBackground}

L'acteur principal envoie un message \texttt{Start}
à un des acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
et se met en attente.

L'acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} qui reçoit ce message \texttt{Start}
liste les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
dans une variable partagée \texttt{availableActorEvals},
à l'exception d'un à qui il envoie l'état initial dans un ensemble.
La taille de la liste est aussi tenue à jour dans une variable partagée
\texttt{availableActorEvalsSize},
ce qui permet sans la parcourir de savoir si tous les acteurs sont disponibles ou pas.

À partir de là comme pour l'algorithme précédent \hyperref[subsec:algo-C-S]{C-S}
le processus est lancé et se poursuivra jusqu'à la fin de l'analyse.

\medskip
Chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} qui reçoit un ensemble d'états,
par un message \texttt{Eval},
comme pour l'algorithme précédent les traites un par un.
Pour chaque état est vérifié si il a déjà été visité.
Si ce n'est pas le cas l'acteur met à jour (de manière atomique)
la variable partagée \texttt{visited}.
Ensuite il évalue l'état
et met à jour ses variables locales \texttt{localHalted} et \texttt{localEdges}
contenant les états finaux et les arêtes pour le graphe.
Les successeurs sont accumulés dans une variable locale \texttt{newStates}.

Lorsque un acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} a traité tous les états de l'ensemble
il prend (de manière atomique) tous les états de la \texttt{worklist}
auquel sont ajoutés ceux de \texttt{newStates},
et tous les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles (lui-même ne l'étant pas).
Après quoi il envoie un ensemble d'états à chacun.

Ensuite soit cet acteur n'a plus d'états disponibles,
auquel cas il réinitialise (de manière atomique)
la liste des acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles
dont lui-même.
Soit il a encore des états disponibles,
auquel cas il réinitialise (de manière atomique)
la liste des acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles
sans lui-même,
ajoute à la \texttt{worklist} les ensembles d'états restants à l'exception d'un,
et boucle pour traiter l'ensemble d'états qu'il a gardé.

Une boucle ``externe'' a donc été réintroduite,
cette fois dans chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval},
afin d'éviter qu'ils aient besoin de s'envoyer des états à eux-mêmes.

\medskip
Le processus se termine lorsque
tous les acteurs sont disponibles, que la \texttt{worklist} est vide,
et qu'aucun successeur ne s'est accumulé.
L'acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} qui détecte la fin du processus
envoie alors un message \texttt{ReturnLocalResults} à tous les autres,
qui répondent par un message \texttt{(localHalted, localEdges)},
collecte les résultats
et envoie le tout à l'acteur principal.

\medskip
Le code source de notre implémentation est visible en ligne :
\href{https://bitbucket.org/OPiMedia/scala-par-am/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/ParAAMCSet.scala}
     {\texttt{ParAAMCSet}}
\cite{pirson_scala-par-am_2019-2}.

\medskip
Remarquons que telle que nous avons décrit l'algorithme,
dans le cas particulier d'un seul acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
l'évaluation complète se déroule de la même façon
que l'algorithme séquentiel dans cet acteur,
sans qu'aucun message ne soit échangé.
Néanmoins les mises à jour
posent des verrous ce qui a un cout.


\subsubsection[-- Granularité la moins fine, par parts ``égales'' d'états -- C-part]
              {Granularité la moins fine, par parts ``égales'' d'états -- C-part}
\index{C!C-part}%
\label{subsubsec:algo-C-part}%
Le principe des versions \textit{part}
étant de découper l'entièreté de la \texttt{worklist}
en autant de parts que d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles,
cela vide forcément la \texttt{worklist} à tous les coups.
Comme cet algorithme C n'utilise plus d'acteur spécifique pour faire ce partage
et envoyer les états,
il en découle l'inutilité d'une \texttt{worklist} unique partagée.
Chaque acteur une fois traités les états de la part qui lui a été confiée
partage l'entièreté des états accumulés dans la variable \texttt{newStates}
entre les acteurs disponibles.
Une autre façon de voir est que chaque acteur
découpe sa worklist locale et en partage les parts.
C'est un peu plus simple que à la version \textit{set} que nous venons de voir.

\begin{figureBackground}%
  \hspace*{-0.9em}\input{tikz/algorithme/worklist_parallele_C-part.tex}%
  \caption{Principe de l'algorithme parallèle C-\textit{part} avec 3 acteurs}%
\end{figureBackground}

Cela débute de la même façon que pour la version \textit{set},
l'acteur principal envoie un message \texttt{Start}
à un des acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
et se met en attente.

L'acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} qui reçoit ce message \texttt{Start}
liste les acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval}
dans une variable partagée \texttt{availableActorEvals},
à l'exception d'un à qui il envoie l'état initial dans une part.
La taille de la liste est aussi tenue à jour dans une variable partagée
\texttt{availableActorEvalsSize},
ce qui permet sans la parcourir de savoir si tous les acteurs sont disponibles ou pas,
et de découper en parts.

À partir de là le processus est lancé et se poursuivra jusqu'à la fin de l'analyse.

\medskip
La partie évaluation aussi est identique.
Chaque acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} qui reçoit une part d'états,
par un message \texttt{Eval(states)},
comme pour l'algorithme précédent les traite un par un.
Pour chaque état est vérifié si il a déjà été visité.
Si ce n'est pas le cas l'acteur met à jour (de manière atomique)
la variable partagée \texttt{visited}.
Ensuite il évalue l'état
et met à jour ses variables locales \texttt{localHalted} et \texttt{localEdges}
contenant les états finaux et les arêtes pour le graphe.
Les successeurs sont accumulés dans une variable locale \texttt{newStates}.

Ensuite,
lorsque un acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} a traité toute sa part d'états,
comme il n'y a plus de \texttt{worklist} globale,
il ne découpe en parts de tailles (presque) égales que le contenu de \texttt{newStates}.
Le nombre de parts demandé
étant le nombre d'acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles
(lui-même ne l'étant pas) augmenté de un (pour lui-même avoir sa part).
Après quoi il envoie une part d'états à chacun de ces acteurs disponibles.

Ensuite soit cet acteur n'a plus d'états disponibles,
auquel cas il réinitialise (de manière atomique)
la liste des acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles
dont lui-même.
Soit il lui reste une seule part d'états,
auquel cas il réinitialise (de manière atomique)
la liste des acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} disponibles
sans lui-même,
et boucle pour traiter la part d'états qu'il lui reste.
Ce qui lui évite de devoir s'envoyer cette part à lui-même.

\medskip
Le processus se termine lorsque
tous les acteurs sont disponibles
et qu'aucun successeur ne s'est accumulé.
L'acteur \texttt{\color{ColorEval}eval} qui détecte la fin
envoie alors un message \texttt{ReturnLocalResults} à tous les autres,
qui répondent par un message \texttt{(localHalted, localEdges)},
collecte les résultats
et envoie le tout à l'acteur principal.

\medskip
Le code source de notre implémentation est visible en ligne :
\href{https://bitbucket.org/OPiMedia/scala-par-am/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/ParAAMCPart.scala}
     {\texttt{ParAAMCPart}}
\cite{pirson_scala-par-am_2019-2}.


\subsubsection[-- Avantages et inconvénients de l'algorithme parallèle C]
              {Avantages et inconvénients de l'algorithme parallèle C}
L'avantage principal de cet algorithme
est de n'avoir que des acteurs qui effectuent les évaluations.
Donc à nombre total d'acteurs égal,
cet algorithme compte un acteur de plus pour évaluer les états.

Il est de plus très ``dynamique'',
dans le sens où chaque acteur alterne
entre un rôle d'exécutant qui évalue les états
et un rôle de distributeur des états à évaluer à tous les acteurs disponibles.

Un avantage supplémentaire avec la version \textit{part}
est que n'ayant plus de \texttt{worklist} globale
cela réduit le nombre de synchronisations.

\medskip
Un inconvénient est qu'il est encore plus compliqué à implémenter correctement
que le deuxième algorithme \hyperref[subsec:algo-C-S]{C-S}.
Toutefois la version \textit{part}, la plus intéressante,
l'est un peu moins que les deux autres versions \textit{state} et \textit{part}.

Comme pour l'algorithme précédent,
si les mises à jour sont trop fréquentes
les synchronisations nécessaires dégradent les performances.


\subsubsection[-- Comportement de l'algorithme parallèle C]
              {Comportement de l'algorithme parallèle C}
Le caractère ``dynamique'' de cet algorithme
rend la compréhension de ce qui se passe réellement difficile à appréhender.

Lorsque un acteur
\texttt{\color{ColorEval}eval}
distribue l'ensemble des états disponibles à l'ensemble des acteur disponibles,
il est possible qu'il leur confie un travail (par ensemble ou par part)
qui peut prendre un certain temps,
temps durant lequel d'autres acteurs peuvent se libérer et doivent alors attendre.
D'un autre côté lorsque ces acteurs ne se libèrent
que lorsqu'ils ont traité les états qui leur avaient été confiées,
et les successeurs obtenus, soit en les évaluant eux-mêmes, soit en les ayant distribués.

Nous pensons toutefois
que pour cet algorithme C
un partage équilibré constant n'est pas la priorité.
Qu'il est plus intéressant d'occuper les acteurs dès qu'ils sont disponibles,
le processus ``dynamique'' organisant un équilibre en moyenne.

Mieux comprendre cette dynamique
pourraient peut-être se révéler intéressante,
ce qui réclame un travail en soi.


\mySubsection{Autres variations}
\label{subsec:AutresVariations}%
Nous présentons brièvement quelques idées qui ont été expérimentées
(à l'exception de la dernière)
durant la phase de développement,
\textit{sans} les éprouver de façon poussée.
Ces essais ne concernent pas forcément exclusivement les algorithmes parallèles,
mais le déplacement de certaines actions auraient pu avantageusement les influencer.
De ce que nous avons constaté ce n'est pas le cas.


\subsubsection[-- Déplacer le test des états finaux]
              {Déplacer le test des états finaux}
Dans l'algorithme séquentiel \ref{alg:sequentiel}
et dans toutes les adaptations que nous avons présentées jusqu'ici dans ce chapitre,
les états finaux sont ajoutés dans la \texttt{worklist},
puis lorsqu'il sont évalués,
sont identifiés comme finaux.

Une autre possibilité est de les identifier en amont dans l'ensemble des successeurs
et de ne pas la ajouter dans la \texttt{worklist}.

Les implémentations
\href{https://bitbucket.org/OPiMedia/scala-par-am/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/SeqAAMLSH.scala}
     {\texttt{SeqAAMLSH}},
\href{https://bitbucket.org/OPiMedia/scala-par-am/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/ParAAMCSetH.scala}
     {\texttt{ParAAMCSetH}}
et
\href{https://bitbucket.org/OPiMedia/scala-par-am/src/master/scala-par-am/src/main/scala/machine/ParAAMCPartH.scala}
     {\texttt{ParAAMCPartH}}
sont respectivement des versions (non abouties)
de l'algorithme séquentiel avec notre structure hybride de la \texttt{worklist},
et des algorithmes parallèles
\hyperref[subsubsec:algo-C-set]{C-set}
et \hyperref[subsubsec:algo-C-part]{C-part}
qui appliquent cette idée.

Aucune amélioration significative n'a été observée.
Au contraire, bien que les différences soient minimes, les
\href{http://www.opimedia.be/CV/2017-2018-ULB/MEMO-F524-Masters-thesis/benchmark-results/Hydra__Intel_Xeon_Gold_6148_CPU_2_40GHz/Scala_Par_AM_01_00_02/html/resume__benchmarks__TypeSet__10_minutes_list__false__all_SeqAAM_.html}
     {résultats sur l'implémentation séquentielle} \cite{pirson_html_2019}
sont un peu moins bons.


\subsubsection[-- Filtrer les éléments déjà visité dans la fonction de transition]
              {Filtrer les éléments déjà visité dans la fonction de transition}
De manière similaire il est possible
de faire filtrer en amont les états déjà visités,
par la fonction de transition \texttt{step} qui ne renvoie alors plus que de ``nouveaux'' états.

Dans les algorithmes parallèles,
ces ``nouveaux'' états ne sont pas garanti de n'avoir jamais été visités,
mais cela réduit tout de même le nombre d'états dans la \texttt{worklist}.

Nous pensions que cela pourrait mieux équilibrer le travail entre les acteurs.
En effet, même les versions de nos algorithmes qui équilibrent ce travail,
le font sur le nombre d'états à évaluer, pas sur la quantité de travail à réellement réaliser.
Or suivant les états cela peut être ``immédiat''
ou au contraire nécessité l'exécution de la fonction de transition.

L'option \texttt{-{}-step-filter} de notre programme \ScalaParAMWithLogo{}
applique cette idée sur toutes les machines implémentées.

Durant la phase de développement,
avant que n'ayons mémoïsé les fonctions de hachage
(plus d'explications sont disponibles dans la section \ref{sec:memoisation} en annexe),
cette option améliorait les performances de nos algorithmes parallèles.
Toutefois une fois introduit la mémoïsation
la différence c'est avérée non significative.
Sans la mémoïsation l'exécution passe un temps
considérable à recalculer de façon inutile ces fonctions,
rendant les divers algorithmes artificiellement semblables.
Il semble que l'activation de l'option \texttt{-{}-step-filter}
réduisait la quantité de travail inutile commune à toutes les implémentations,
rendant plus sensible leurs différences.



\subsubsection[-- Accumuler des \texttt{visited} localement]
              {Accumuler des \texttt{visited} localement}
Dans les algorithmes
\hyperref[subsec:algo-C-S]{Concurrent -- Sender}
et \hyperref[subsec:algo-C]{Concurrent}
une synchronisation est nécessaire
lors de chaque visite d'un état non visité,
pour mettre à jour l'ensemble \texttt{visited}.
Nous avons essayé, en modifiant temporairement nos implémentations existantes,
de plutôt les accumuler localement,
et de ne répercuter cela globalement qu'à la fin du traitement par un acteur
de tous les états qui lui avaient été confiés.
Cela réduit le nombre de synchronisations.
Toutefois nous n'avons constaté aucune amélioration significative.

Il semble donc important de maintenir l'ensemble \texttt{visited}
le plus à jour possible.


\subsubsection[-- Mettre à jour périodiquement]
              {Mettre à jour périodiquement}
Les algorithmes
\hyperref[subsec:algo-C-S]{C-S}
et \hyperref[subsec:algo-C]{C}
sont ``dynamiques'',
dans le sens où le processus s'auto-alimente du début à la fin.
Néanmoins lorsque un acteur \texttt{\color{ColorEval}eval}
se retrouve à devoir évaluer un grand nombre d'états
il accumule son travail en local,
jusqu'à avoir terminer.
C'est une bonne chose de ne pas effectuer les mises à jour après chaque évaluation,
parce que cela limite le nombre de synchronisations.
Par contre lorsque ce nombre d'états à évaluer est grand,
cela peut durer suffisamment longtemps que pour ne pas rendre disponibles des états à évaluer
pour les autres acteurs.
Une amélioration possible serait d'effectuer les mises à jour régulièrement.
Ni trop souvent, ni pas assez souvent,
suivant un équilibre délicat à trouver.
Cette piste n'a \textit{pas} été essayée.



\mySection{Résumé de ce chapitre sur les algorithmes}
Nous avons dans ce chapitre,
dans un premier temps,
détaillé l'algorithme séquentiel de calcul de point fixe
déjà évoqué dans la fin du chapitre précédent.

Nous avons choisi une structure hybride pour la \texttt{worklist},
qui est la structure de base qui contient les états à évaluer
durant tout le processus.
Le choix d'une liste d'ensemble d'états
a été fait pour la possibilité
d'en tirer des versions particulières nommées \textit{set}
de nos algorithmes parallèles.

$3 \times 3$ algorithmes
ont été présentés, éventuellement uniquement par comparaison.
Mais chaque type d'algorithme
a été détaillé, schémas à l'appui.

Le dernier, qui est le plus intéressant,
nommé \hyperref[subsubsec:algo-C-part]{C-part},
lance un processus auto-entretenu
par les $p$ acteurs \texttt{\color{ColorEval}eval} identiques,
qui chacun évalue les états
qu'il a reçu par part de taille (presque) égale (lors d'une distribution donnée),
et effectue les mises à jour globales.
Lorsqu'il termine ce travail d'évaluation
chacun de ces acteurs
distribue à son tour l'ensemble des états disponibles
à l'ensemble des acteurs disponibles.
Et se met en disponibilité
si il n'a aucun état à évaluer.

Le chapitre se termine sur quelques pistes
ayant été brièvement testée,
et n'ayant pas montré d'amélioration.


% Local Variables:
%   ispell-local-dictionary: "french"
% End:
